%%-----------------------------------------

%% Vorlesungsmitschrift (Kapitel 4)

%% an der Uni Regensburg, gelesen von Christian Back

%%-----------------------------------------


\chapter{Elektromagnetische Wellen an Grenzflächen}
\section{Randbedingungen der elektromagnetischen Welle}
Wir wollen jetzt Wellenausbreitung in inhomogenen Medien beschreiben,
z.\,B. den Übergang von Medium~1 nach Medium~2, also einer
Grenzfläche.

\paragraph{Randbedingungen der MWGl.:} Die Tangentialkomponenten von
$\vecE$ und $\vecH=\fracone{\muo\mu_r}\vecB$ sind stetig. Die
Normalkomponenten von $\vecD=\epso\eps_r\vecE$ und $\vecB$ sind
ebenfalls stetig (Erinnerung: Für isotrope, isolierende, nicht
magnetische Medien gilt $\mu_r\eqqcolon\mu=1$).
\paragraph{einfachster Fall:} Wir betrachten zwei homogene Medien mit
Brechungsindex $n_e$ (einfallender Strahl) und $n_t$ (transmittierte
Welle).
%
%% Skizze zu Reflexion
%
Der Winkel $\alpha$ liegt zwischen $\veck_e$ und $\vece_y$
bzw. zwischen $\veck_t$ und $\vece_y$. Wir nehmen an, dass es eine
fest vorgegebene einlaufende Welle ist.
\begin{align*}
  \vecE_e &= \vecE_{0,e}\cos(\omega_et-\veck_e\vecr)
            =\vecE_{0,e}(\phi_e(\vecr,t))\\
  \vecE_r &= \vecE_{0,r}\cos(\omega_rt - \veck_r\vecr+\varphi_r)
            =\vecE_{0,r}(\phi_r(\vecr,t))\\
  \vecE_t &= \vecE_{0,t}\cos(\omega_tt - \veck_t\vecr + \varphi_t)
            =\vecE_{0,t}(\phi_t(\vecr,t))
\end{align*}
Die Wellenvektoren $\veck_e$, $\veck_r$ und $\veck_t$ müssen die%
\nomenclature{$\veck_e$}{Wellenvektor der einlaufenden Welle}%
\nomenclature{$\veck_t$}{Wellenvektor der transmittierten Welle}%
\nomenclature{$\veck_r$}{Wellenvektor der reflektierten Welle}
Dispersionsrelationen im jeweiligen Medium erfüllen. Die
\emph{Phasenfaktoren}\index{Phasenfaktoren}
$\varphi_r$, $\varphi_t$%
\nomenclature{$\varphi_r$}{Phasenfaktor der reflektierten Welle;
  bestimmt Phasenverschiebung zur einlaufenden Welle}%
\nomenclature{$\varphi_t$}{Phasenfaktor der transmittierten Welle;
  bestimmt Phasenverschiebung zur einlaufenden Welle} 
bestimmen die Phasenlage relativ zur einlaufenden Welle.

%-------------------

\section{Reflexions- und Brechungsgesetz}
Die Stetigkeit der Tangentialkomponente des elektrischen Feldes an der
Grenzfläche ist wichtig für den Wellenverlauf.
Daher muss man die Randbedingung annehmen, dass die $x$- und die
$z$-Komponente von $\vecE$ und $\vecH$ stetig sein müssen.
Z.\,B. ist für
\begin{align*}
  E_{0_{e_x}} \cos(\phi_e(\vecr,t)) 
  +  E_{0_{r_x}} \cos(\phi_r(\vecr,t)) 
  &=   E_{0_{t_x}} \cos(\phi_t(\vecr,t)) \\
  E_{0_{e_z}} \cos(\phi_e(\vecr,t)) 
  +  E_{0_{r_z}} \cos(\phi_r(\vecr,t)) 
  &=   E_{0_{t_z}} \cos(\phi_t(\vecr,t)) \\
\end{align*}
die notwendige Bedingung, dass für alle $t$ und alle $\vecr$
mit $y=0$ gilt
\begin{gather*}
  \phi_e(\vecr, t) = \phi_r(\vecr,t) = \phi_t(\vecr, t) 
  \qquad\text{bzw.}\\
  \omega_et- \veck_e\vecr = \omega_rt- \veck_r\vecr = \omega_tt- \veck_t\vecr
\end{gather*}
Diese ist nur erfüllbar, wenn folgendes gilt
\begin{itemize}
\item $\omega_e=\omega_r=\omega_t$.\\
  \red{Achtung:} Es ist eine Wellenlängenänderung möglich.
\item Die Ebenengleichungen
  \begin{align*}
    \veck_e\vecr &= \veck_r\vecr \quad\text{bzw.} \quad(\veck_e-\veck_r)\vecr=0\\
    \veck_e\vecr &= \veck_t\vecr \quad\text{bzw.} \quad(\veck_e-\veck_t)\vecr=0
  \end{align*}
  D.\,h. die Vektoren $(\veck_e-\veck_r)$
  und $(\veck_e-\veck_t)$ müssen senkrecht auf der Ebene $y=0$ stehen.
\end{itemize}
Daraus folgt, dass die Komponenten $\veck_e$ und $\veck_r$ parallel
zur Grenzfläche gleich sein müssen:
\begin{gather*}
  \veck_e = \veck_r
\end{gather*}
Setzt man hier nun die Dispersionsrelation 
$\veck^2 = \frac{n^2\omega^2}{c^2}$ ein, erhält man
$k_{e_G} = \frac{\omega n_e}{c}\sin\alpha = k_{r_G} 
= \frac{\omega n_e}{c}\sin\alpha'$, umgeschrieben das
\emph{Reflexionsgesetz}\index{Reflexionsgesetz}
\begin{gather*}
  \sin\alpha = \sin\alpha'
\end{gather*}
Die Oberflächennormalen $\vece_y$ und $\veck_e$ spannen die
Einfallsebene auf, in der auch $\veck_r$ liegen muss (d.\,h. keine
Seitwärtsreflexion).

\paragraph{Transmittierter Strahl} Für den transmittierten Strahl
erhält man analog $\veck_{e_r} = \veck_{t_G}$ und daraus wieder mit
der Dispersionsrelation
$k_{e_G} = \frac{\omega n_e}{c}\sin\alpha 
= k_{t_G} =  \frac{\omega n_t}{c}\sin\beta$, also das sog.
\emph{Snellins'sche  Brechungsgesetz}%
\index{Brechungsgesetz!Snellins'sches Brechungsgesetz}
\begin{gather}
  n_e\sin\alpha = n_t\sin\beta
  \label{brechungsgesetz}
\end{gather}
%% IMAGE MISSING

Es gilt anschaulich
\begin{description}
\item[$n_e<n_t$] zum Lot hin gebrochen
\item[$n_e>n_t$] vom Lot weg gebrochen
\end{description}
und mit relativem Brechungsindex $n_{et}=\frac{n_e}{n_t}$ lässt sich
\eqref{brechungsgesetz} umformen zu
\begin{gather*}
  \sin\alpha = n_{et} \sin\beta
\end{gather*}

%---------------

\section{Die Fresnel'schen Formeln}
Die in diesem Kapitel behandelten 
\emph{Fresnel'schen Formeln}\index{Fresnel'sche Formeln}
beschreiben den Reflexionsgrad einer Grenzfläche.
Dieser hängt von der \emph{Polarisation} ab.

\subsection{Linear Polarisiertes Licht}%
\index{Polarisation!linear polarisiertes Licht}
Es sei $\vecE\bot\vecB$ und $\vecE,\vecB\bot\veck$.
Definiere $\veck= (0,0,k_z)$, dann liegt $\vecE$ in der $x$-$y$-Ebene
mit
\begin{gather*}
  \vecE = \vecE_x + \vecE_y 
  =\begin{pmatrix}
    E_{x,0} \cos(k_z z - \omega t)\phantom{~+ \varphi}\\
    E_{y,0} \cos(k_z z - \omega t + \varphi)\\
    0
  \end{pmatrix}
\end{gather*}
Man sieht, dass eine Phasendifferenz zwischen $E_x$ und $E_y$
möglich ist. Für $\phi=0$ bzw. $\phi=\pm m\pi$ ($m\in\mathds{N}$) gilt
\begin{gather*}
  \vecE = \begin{pmatrix} E_{x,0}\\E_{y,0}\\0 \end{pmatrix}
  \cos(k_zz - \omega t)
  = \vecE_0  \cos(k_zz - \omega t)
\end{gather*}
Die Richtung von $\vecE_0$ ist nicht zeitabhängig.

%---

\subsection{Zirkular polarisiertes Licht}%
\index{Polarisation!zirkular polarisiertes Licht}
Zirkular polarisiertes Licht ist der Spezialfall $E_{x,0} = E_{y,0} = E_0$
und $\varphi = \frac{\pi}{2} + m\pi$ (wieder $m\in\mathds{N}$), in
Formel
\begin{gather*}
\vecE = E_0\begin{pmatrix} 
  \cos(k_zz - \omega t)\phantom{~+ \frac{\pi}{2} + m\pi}\\
  \cos(k_zz - \omega t + \frac{\pi}{2} + m\pi)\\
  0 
\end{pmatrix}
= E_0\begin{pmatrix} 
  \phantom{\pm}\cos(k_zz - \omega t)\\
  \pm\sin(k_zz - \omega t)\\
  0 
\end{pmatrix}
\end{gather*}
Hier ist der Betrag der Feldstärke zeitlich konstant und der
$\vecE$-Vektor beschreibt eine Helixbahn (s. Folien), während $m$ den
Drehsinn bestimmt. Die Unterscheidung zwischen rechts und links zirkular ist:
\begin{description}
\item[rechts zirkulares Licht] Blick zur Lichtquelle,
  $\vecE$ rotiert im Uhrzeigersinn
\item[links zirkulares Licht] Blick zur Lichtquelle,
  $\vecE$ rotiert gegen den Uhrzeigersinn
\end{description}

%---

\subsection{Elliptisch polarisiertes Licht}%
\index{Polarisation!elliptisch polarisiertes Licht}
Hier gilt $E_{x,0} \neq E_{y,0}$ und $\varphi$ ist beliebig.
Dann Beschreibt der $\vecE$-Vektor eine Ellipse in $x$-$y$-Richtung.

\subsection{Fresnel'sche Formeln}
Bisher wurden nur die Phase und damit die Ausbreitungsvektoren
betrachtet.
Jetzt betrachten wir die Amplituden.
Dazu spaltet man die Felder in Komponenten parallel und senkrecht zur
Einfallsebene auf:
\begin{description}
\item[$E_s$ bzw. $E_\bot$] Feldvektor schwingt senkrecht zur
  Einfallsebene; $E_s$ ist automatisch tangential zur Grenzfläche
\item[$E_p$ bzw. $E_\parallel$] Feldvektor schwingt in der Einfallsebene
\end{description}

%---

\subsection{Senkrechter Lichteinfall}
Wir nehmen für senkrechten Lichteinfall folgende Randbedingungen für
das elektrische und magnetische Feld an
\begin{align}
  \vecE_{0_e} + \vecE_{0_r} = \vecE_{0_t} \label{randbed1}\\
  \vecH_{0_e} + \vecH_{0_r} = \vecH_{0_t} \label{randbed2}
\end{align}
Verwendet man die MWGl
$\vecna\times\vecE = -\dif[\vecB]{t} = -\muo\mu\dif[\vecH]{t}$
und setzt alles in die ebene Welle ein, erhält man
\begin{gather*}
  \vecE(\vecr,t) = \vecE_0 e^{i(\veck\vecr-\omega t)} 
  \qquad{und}\qquad
  \vecB(\vecr,t) = \vecB_0 e^{i(\veck\vecr-\omega t)} 
\end{gather*}
sowie
\begin{align*}
  \begin{pmatrix}
    \dif[E_{0,z}e^{i(\veck\vecr-\omega t)}]{y}
    - \dif[E_{0,y}e^{i(\veck\vecr-\omega t)}]{z}\\
    \dif[E_{0,x}e^{i(\veck\vecr-\omega t)}]{z}
    - \dif[E_{0,z}e^{i(\veck\vecr-\omega t)}]{x}\\
    \dif[E_{0,y}e^{i(\veck\vecr-\omega t)}]{x}
    - \dif[E_{0,x}e^{i(\veck\vecr-\omega t)}]{y}\\
  \end{pmatrix}
  &= - \dif[\vecB_0e^{i(\veck\vecr-\omega t)}]{t}\\
  \Longleftrightarrow
  \begin{pmatrix}
    E_{0,z}\cdot ik_y - E_{0,y} \cdot ik_z\\
    E_{0,x}\cdot ik_z - E_{0,z} \cdot ik_x\\
    E_{0,y}\cdot ik_x - E_{0,x} \cdot ik_y
  \end{pmatrix}
  & = -\vecB_0\cdot (-i\omega)
\end{align*}
Also
\begin{align}\nonumber
  \veck\times\vecE_0 &= \omega\vecB \qquad\qquad\text{bzw.}\\
  \vecB_0 &= \frac{1}{\omega}(\veck\times\vecE_0) \label{randbed3}
\end{align}
Setze \eqref{randbed3} in \eqref{randbed2} ein und erhalte
\begin{gather*}
  \frac{1}{\omega}(\veck_e\times\vecE_{0,e}) 
  +   \frac{1}{\omega}(\veck_r\times\vecE_{0,r})
  = \frac{1}{\omega}(\veck_t\times\vecE_{0,t}) 
\end{gather*}
da $\veck\bot\vecE$ und $\veck_e = -\veck_r$, 
$\veck_t = \frac{n_t}{n_e}\veck_e$. Daraus erhält man
\begin{gather*}
  n_e\vecE_{0,e} -   n_r\vecE_{0,r} =   n_t\vecE_{0,t}
\end{gather*}
Eliminiere $\vecE_{0,t}$ durch Einsetzen von \eqref{randbed1}
\begin{align*}
  \vecE_{0,r} &= \frac{n_e-n_t}{n_e+n_t} \vecE_{0,e} = r\vecE_{0,e}
  &r &= \frac{n_e-n_t}{n_e+n_t} 
  &&\text{(Reflexionskoeffizient)}\\
  \vecE_{0,t} &= \frac{2n_e}{n_e+n_t} \vecE_{0,e} = t\vecE_{0,e}
  &r &= \frac{2n_e}{n_e+n_t} 
  &&\text{(Transmissionskoeffizient)}
\end{align*}%
\index{Reflexionskoeffizient}%
\nomenclature{$r$}{Reflexionskoeffizient;
  $r=\frac{n_e-n_t}{n_e+n_t}$}%
\index{Transmissionskoeffizient}%
\nomenclature{$t$}{Transmissionskoeffizient; $t=\frac{2n_e}{n_e+n_t}$}%

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../OptikSkriptWS1516"
%%% End:
